［台灣ppt好文］從義和團、八國聯軍看台海戰爭

慈禧太后會引發八國聯軍之役, 清朝輸得一敗塗地, 還蒙受了巨大的損失.

怎看清朝也不該發動這樣的戰爭, 但為何會有這場戰爭?

首先, 義和團當初並不是幫助清朝的, 他們偶然滋擾殺害外國人的行為, 本來是清朝的困擾. 袁世凱在山東時, 對於義和團的態度絕對是鎮壓. 張之洞的主張就很明顯, 他認為清朝任由義和團攻擊洋人, 早晚會引來洋人以保護僑民為理由進行軍事介入, 所以清朝必須把義和團徹底鎮壓.

上面鎮壓義和團的說法, 是以清朝國家利益, 與國際外交為出發點. 而且完全正確, 放任義和團引發了八國聯軍之役, 而且清朝也蒙受巨大損失, 張之洞他們的想法完全沒錯.

那是否因為慈禧太后特別愚蠢, 不懂, 或者真的信了義和團像超級賽亞人一樣可以擋洋槍? 其實順天府尹趙舒翹早就考證過, 我們身處的世界不是七龍珠的地球, 所以靠武功擋不住洋槍.

只是對於慈禧太后而言, 她知道事情並不那麼簡單: 號稱百萬的拳民, 既然早就在北京附近聚集, 她要鎮壓下去的話, 不知道會引起多大的反彈, 這也不見得是清朝能夠承受得起.

而且, 當年慈禧太后想要廢掉光緒, 便安排了一個繼任者當他的乾兒子, 稱之為「己亥立儲」, 這位儲君在課本比較少提及. 可是他的存在, 使他的爸爸端親王極力想鬥倒光緒以及他的政治勢力, 便大力提倡反洋人的思想, 結果令朝廷裡有一大堆人根本就認同義和團, 甚至一堆官兵自己也加入.

在這樣的情況下, 慈禧太后堅持要鎮壓義和團, 後果可以十分危險, 要是這些數量龐大的拳民瘋起來, 加上同情者又多, 裡應外合你不知道會發生甚麼事, 隨時會丟掉性命. 反之, 何不順應他們意思, 收編他們作為籌碼去威脅
洋人?

這樣想的話, 她發動八國聯軍就很合理了, 要不就是義和團打贏了八國聯軍那麼神奇, 那她就是勝利者, 而八國聯軍打爆了義和團呢? 那就是我們知道的史實, 那就是義和團以及仇洋的朝臣, 對她的威脅解決.
為了自己的政治利益, 清朝冒一個不值得的險去大打一場, 有甚麼問題?

況且從結果看, 八國聯軍後義和團被壓平, 連剛才說的儲君也被發配去新疆, 而慈禧卻沒有失去權力, 你很難說她是錯. 她令國家軍事失敗, 也可以令自己政治受益.

這正正是所謂的, 戰爭僅是政治伴以另一個手段的延伸.

這是克勞塞維滋在戰爭論中的主張, 他認為, 一切軍事行動也就是戰爭, 是政治的進一步行為, 戰爭要達成的是政治上的意圖.

因此, 戰爭的本質就是在政治上使用暴力, 跟議會打架, 政治暗殺, 是完全同類的事情. 故此, 只要那些戰爭對於有權引發戰爭的人與政治群體有利, 戰爭就會被引發. 只要對「當權者」自己或派系有利, 或能削弱敵對派系, 戰爭就會發生.

所以, 說中國打臺灣, 不值得, 不理性, 都是建基於把中國當成一個理性的整體去看待利害. 可是對於當權者而言, 他看的不是國家的利益, 而是自身的利益與權力, 為了保住自己的權力, 做不利國家整體的事情, 發動一場會輸的戰爭並不奇怪.

比方說, 中國的憤青去到某一個程度, 變得民氣可用, 而中國的軍隊又有意想要利用軍事力贏取政治籌碼, 結合了憤青對政權構成一個威脅, 抱怨他們只說不做無心統一臺灣. 而變成當權者要不就是同意他們, 要不就是被同一群人迫宮, 影響政策, 甚至政變或推翻? 道理跟義和團是相近的.

這樣, 他們對臺發動戰爭, 根本不需要在意中國損失了多少, 因為只是想要「發動它的政治效果」, 甚至根本就不需要贏, 輸了也許還能清理一下政敵, 將太囂張想要干政的解放軍, 教訓到乖一點, 這樣雖然賠錢, 又何樂而不為? 畢竟輸的東西是大家的, 贏的東西是自家的, 如果賭本都別人出, 但利潤都是屬於你自己, 自然就是胡亂下注亂賭一通.

因此, 中國攻擊臺灣, 和對他國家有沒有利沒甚麼關係, 打臺灣可以打到中國焦頭爛額, 這也是全國平民的事情, 打到傷殘死人, 也只是軍人的事情.對於當權者而言, 只要攻擊臺灣這行為, 能有助穩固他的權力, 他們就會去做, 輸贏也不那麼重要, 甚至故意去打一場一看就知道會輸的仗, 就像八國聯軍一樣.

萬一中國的經濟出現大問題, 國家面對很大的經濟危機, 甚至接近崩解的時候, 國民們對於政府會產生不滿. 那時候中國發動一場臺海戰爭, 讓所有注意力從經濟和未來, 轉往解放臺灣的虛幻, 不也是非常合理?

到時很可能就打一打, 然後美軍來介入, 他們就隨便打一些不傷筋骨的戰鬥, 最後用美軍介入為原因, 說教訓了美國人和臺灣人, 再光榮徹退. 順便拿這場戰爭令國家進入緊急狀態, 把所有不滿政府的人指控為叛徒, 好好再教育他們, 利用媒體令全國在仇美的義憤下, 把經濟問題放下. 至於臺灣打不下來, 也只是美日帝國主義干涉, 君子報仇十年未晚, 各位同志咬緊牙關未來一定可以再解放臺灣, 這樣拗一拗, 權力又穩固了.

只要你看中共的戰史, 他們建國以來打那麼多場仗, 有得到多少領土嗎? 可說是接近沒有, 甚至可說每次宣稱勝利之後, 領土較可能有減無增.

很多戰爭都代價巨大而且沒有明確的利益, 可是中國還是打下去, 全都是因為政治的需要, 國家的整體利益, 在中國而言, 都是次要的, 維持自己的權力才是最重要的, 否則國家再強大再富有也不關你事. 一場戰爭可以導致很多人事變動, 令一些人被提拔, 一些人被除掉, 一些人被送上戰場送死或者被俘.

能夠引致這些, 已足夠一個國家去發動一場戰爭, 利益和性價比根本毫不重要, 即使全國受害, 但令自己增加權力的事, 為何不做? 對於全國人民的民生經濟安全來說, 可說是不值得的, 但對於個別當權者和政客的政治利益來說, 卻是值得有餘.

政客的利益, 可以跟國家利益相反的, 對於政客而言, 若有令國家重創但自己得到權力和利益的事情, 他們都絕對會推動.

--